	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}    
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document
\usepackage[french]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages

\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{lstlinebgrd}

\usepackage{expl3,xparse}

\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand \lstcolorlines { O{green} m }
{
 \clist_if_in:nVT { #2 } { \the\value{lstnumber} }{ \color{#1} }
}
\ExplSyntaxOff

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}

\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\allsectionsfont{\centering \normalfont \scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

%\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{ISTIC - Département Informatique} \\ [25pt]
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm]
\huge DM de Compilation \\[0.2cm]
\Large Prise en main de l'outil ANTLR
\horrule{2pt} \\[0.5cm]
}

\author{Bihel Simon - Daniel Lesly-Ann}

\date{\normalsize\today}

\begin{document}

\maketitle

%------------------------------------------------

\section*{Introduction}
\textsc{Antlr} est un outil permettant de générer des analyseurs lexicaux ou syntaxiques dans un langage cible, notamment en Java. Il peut être utilisé entre autre, pour construire un traducteur, un interpréteur ou un compilateur à partir de règles de grammaire définies par l'utilisateur. Il permet aussi de générer facilement des arbres syntaxiques, de gérer les erreurs et d'associer des actions aux règles de grammaire.



%------------------------------------------------

\section{Fonctionnement de l'outil \textsc{antlr}}
%Méthode d'analyse syntaxique : à détailler. Analyse LL(*) -> pas de 
%récursivité à gauche.
%http://www.antlr.org/papers/LL-star-PLDI11.pdf paper about the parser generator
\paragraph{}\textsc{Antlr} utilise une stratégie d'analyse syntaxique \textit{top-down} 
appelée LL(*), qui analyse le flot de données de gauche à droite . Cette stratégie permet d'accepter toutes les grammaires LL, qui sont un type de grammaire hors-contexte. Lors de l'analyse LL(*) un nombre arbitraire d'unités lexicales peuvent être lues afin de déterminer la bonne production. Cette méthode offre un bon compromis entre efficacité et expressivité. Cependant, elle ne permet pas d'analyser les grammaires présentant des règles récursives à gauche. Néanmoins, la récursivité à gauche peut être facilement éliminée, de plus la notation EBNF proposée par \textsc{Antlr} permet de contourner ce problème.


\paragraph{}En effet, l'outil \textsc{Antlr} lit une grammaire en notation EBNF, qui a une syntaxe
proche des expressions régulières, et introduit notamment l'utilisation des symboles `*', `?' et `+' pour la définition règles. Cette notation permet de définir facilement des règles récursives à droite et d'éviter ainsi la récursivité à gauche.

\paragraph{}Les règles de grammaire peuvent être différenciées en deux types.
\begin{itemize}
 \item Les règles lexicales ne contiennent que des littéraux (qui peuvent 
 contenir des symboles EBNF) ou d'autres règles lexicales. Par convention dans 
 \textsc{Antlr} ces règles commencent par une majuscule.
 \item Les règles syntaxiques peuvent contenir des littéraux, des règles 
 lexicales ou des règles syntaxiques. Par convention dans \textsc{Antlr} ces 
 règles commencent par une minuscule.
\end{itemize}

\paragraph{}\textsc{Antlr} permet d'associer des options aux règles de grammaire. L'action, définie entre accolades, est une instruction ou une suite d'instructions, écrite dans le langage cible et qui sera exécutée quand la règle sera rencontrée. Elles permettent entre autre, comme dans l'exemple fourni, d'affecter une valeur à un attribut en fonction d'attributs déjà évalués, à la manière d'une grammaire attribuée.

\paragraph{}L'outil offre aussi la possibilité de construire des arbres de 
syntaxe abstraite à l'aide de règles de réécriture. Dans un AST, les feuilles 
représentent les tokens et les branches représentent les constructions 
syntaxiques. Les règles de réécriture permettent , pour une règle donnée, de 
définir comment générer la sortie. On peut aussi utiliser simplement des 
opérateurs '!' pour ne pas inclure le nœud ou le sous-arbre et '\textbf{\^}' 
pour créer un nœud racine d'AST. % utiliser le nœud pour la règle englobante.
% peut-on traduire mieux : make node root of subtree created for entire enclosing rule even if nested in a subrule

%------------------------------------------------

\section{Exemple : évaluateur d'expression}

\paragraph{}L'exemple fourni permet d'évaluer des expressions mathématiques utilisant des 
identificateurs, les opérateurs `=', `+', `-', `*', ainsi que le parenthésage. 
Il permet aussi de construire un arbre de syntaxe abstraite pour chaque ligne 
de l'entrée. Les expressions sont évaluées ligne par ligne et les identificateurs sont stockés dans une table de hachage.


\paragraph{}Comme illustré dans le listing \ref{expr_file}, on peut ajouter la division dans la règle de la multiplication, les deux opérations ayant la même priorité. L'associativité à gauche est respectée naturellement par \textsc{Antlr} puisqu'il utilise une analyse LL, de gauche à droite.

\paragraph{}Dans le cas de la puissance, il est nécessaire d'ajouter une règle pour
respecter la priorité. Il faut aussi prendre en compte l'associativité à droite
en forçant l'analyseur à évaluer la partie à droite de l'opérateur. On peut
faire cela en utilisant l'opérateur `?' au lieu de `*' qu'on a utilisé
précédemment, comme on peut le voir dans le listing \ref{expr_file}. Cet
opérateur permet de n'avoir au maximum qu'une seule sous-règle et force ainsi la règle à être récursive, ce qui permet la création de l'arbre de la racine aux feuilles.
% c'est pas clair <= En effet ^^, du coup j'ai reformulé

\newpage
    
\begin{lstlisting}[label=expr_file,caption=Fichier Expr.g,
linebackgroundcolor={\lstcolorlines[orange!30]{8,9,10}\lstcolorlines[blue!30]{5}}]
expr:   multExpr (('+'^|'-'^) multExpr)*
    ;

multExpr
    :   powExpr (('*'^|'/'^) powExpr)*
    ;

powExpr
    :   atom ('^'^ powExpr)?
    ;

atom:   INT
    |   ID
    |   '(' expr ')'
    ;
\end{lstlisting}

\paragraph{}Il faut ensuite ajouter les actions correspondantes pour la construction de l'arbre. Comme on peut le voir dans le listing \ref{eval_file}, chacun des opérateurs ajoute un nœud à l'arbre qui a pour valeur l'opération appliquée aux deux sous-arbres. Si l'expression est un identifiant, on récupère sa valeur dans la table de hachage et s'il n'est pas défini, on renvoie un message d'erreur. S'il s'agit d'un entier, on transforme la chaîne de caractère en l'entier correspondant. 

\begin{lstlisting}[label=eval_file,caption=Fichier Eval.g,
linebackgroundcolor={\lstcolorlines[orange!30]{6}\lstcolorlines[blue!30]{5}}]
expr returns [int value]
    : ^('+' a=expr b=expr)  { $value = a+b; }
    | ^('-' a=expr b=expr)  { $value = a-b; }
    | ^('*' a=expr b=expr)  { $value = a*b; }
    | ^('/' a=expr b=expr)  { $value = a/b; }
    | ^('^' a=expr b=expr)  { $value = (int) Math.pow(a,b); }
    | ID
      {
        Integer v = (Integer) memory.get($ID.text);
        if ( v != null ) $value = v.intValue();
	else System.err.println("undefined variable "+$ID.text);
      }
    | INT { $value = Integer.parseInt($INT.text); }
    ;
\end{lstlisting}



%------------------------------------------------

\section{Évaluation} % Il faudrait trouver un meilleur nom, je pense qu'on ne 
%sera noté que là dessus !
% Evaluation de la qualité de la grammaire ?

\paragraph{}Le fichier d'exécution fourni permet la visualisation de l'arbre syntaxique
d'une expression en entrée. On peut donc évaluer notre grammaire sur la
concordance des opérateurs lors de l'évaluation, la priorité des opérations et
leurs associativités. Étant donné le faible nombre d'opérateurs on peut juste
vérifier à la main leur validité sans passer par un générateur qui rajouterait
une couche potentielle d'erreurs. Pour la priorité des opérations il suffit de
prendre une expression avec tous les opérateurs et vérifier que l'arbre est
correct. Il faut ensuite permuter les opérations pour être sûr que l'ordre de
lecture n'a aucun impact, puis vérifier que les parenthèses sont bien prises en
compte. L'associativité se vérifie en regardant l'encapsulation des parenthèses.
Pour finir quelque tests aléatoires peuvent être effectués en faisant attention
aux problèmes d'overflow.
%je liste juste les problèmes/bugs qui pourraient arriver car je pense que
%faire un générateur de tests pour des opérateurs atomiques ça rajoute juste
%une couche d'incertitude (?)

%------------------------------------------------

\section*{Conclusion} % Je sais que c'est bidon alors si tu veux l'enlever, je ne t'en voudrai pas x)
\textsc{Antlr} permet de générer facilement des analyseurs dans des langages très utilisés comme le Java, que l'on peut ensuite utiliser dans une application. Il a pour spécificité d'utiliser une analyse LL(*) qui allie expressivité et efficacité, et contribue à la recherche dans l'analyse syntaxique.

%------------------------------------------------

%\section*{Bibliographie} % Est-ce vraiment utile ?
%\setlength\parindent{0pt}
%Documentation du logiciel \textsc{Antlr} : 
%\textit{https://theantlrguy.atlassian.net/wiki/\\display/ANTLR3/ANTLR+v3+documentation}\\
%Grammaires LL(*) : \textit{http://www.antlr.org/papers/LL-star-PLDI11.pdf}


%------------------------------------------------


\end{document}